\subsection{Regulierung des Finanzmarkts}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Der Finanzmarkt ist als Teil der wachstumstreibenden
Wirtschaftsstrukturen auch Teil des Problems. Noch stärker als andere
Bereiche entzieht er sich der demokratischen Kontrolle. Ohne Regulierung
tragen seine Mechanismen ungemildert zu Destabilisierung einerseits
sowie~zu Wirtschaftswachstum und Klimawandel andererseits bei.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Eine drastische Reduktion, Entflechtung und Stabilisierung des gesamten
Finanzsektors. Besonders rein spekulative Zwecke und die Anhäufung von
Forderungen an erst zukünftig zu erwirtschaftende Werte müssen durch
strikte Regulierungen zurückgedrängt werden. Ganz grundsätzlich müsste
das nach Anlageangeboten suchende, überschüssige private Kapital durch
eine solidarische Umverteilungspolitik gemindert werden.

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die Umsetzung
aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Verbot von Kreditausfallversicherungen, Derivaten, Verbriefungen, den
  gesamten außer-bilanziellen Geschäften und des außerbörslichen
  Handels, Hedgefonds, Privaten Equity Fonds und reinem
  Investmentbanking
\item
  Schließung von Steueroasen und Schattenfinanzplätzen
\item
  Trennung der Geschäfts-und Investmentbanken (Trennbankensystem)
\item
  Entflechtung und Verkleinerung der „Too big to fail``-Banken
\item
  Einführung einer Finanztransaktionsteuer
\item
  Einrichtung einer demokratisch kontrollierten Aufsichtsbehörde, die
  alle Finanzprodukte daraufhin prüft, ob sie sozial und ökologisch
  sinnvoll oder gefährlich sind (Transparenz bzgl. Umwelt- und
  Klimarisiken in Unternehmensbilanzen wird eingefordert)
\item
  Deinvestment: Rückzug von Beteiligungen in der Kohlenstoffindustrie
  fordern
\item
  Demokratisch kontrollierte Ratingagenturen, die soziale und
  ökologische Risiken in ihre Bewertungen einbeziehen
\item
  Festsetzung einer höheren Eigenkapitalquote für Banken
\item
  Einführung einer Mindesthaltefrist für Aktien und andere
  Finanzprodukte
\item
  Mehr Transparenz und Rechenschaftspflicht der Europäischen Zentralbank
  (EZB) gegen-über Parlamenten
\item
  Demokratisch kontrollierte, föderale, öffentliche Bankinstitute, die
  lokal, regional oder national operieren
\item
  Sonderfonds, die den sozial-ökologischen Umbau in bestimmten Sektoren
  mitorganisieren
\item
  Steuerfinanzierte Investitionsprogramme, die die Einnahmen
  sozial-ökologisch lenken
\item
  Wirtschaftsdemokratische Verfahren wie bspw. regionale
  Investitionsräte, die die bedürfnisorientierte Verteilung der zu
  investierenden Überschüsse kontrollieren
\item
  Transparenz bzgl. Umwelt- und Klimarisiken in Unternehmensbilanzen
  wird eingefordert
\end{itemize}

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel entgegengewirkt bzw. wie
werden damit ökonomische Rahmenbedingungen geschaffen, die wirksame
Klimaschutzmaßnahmen
unterstützen?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}}

Diese Maßnahme entschärft den Wachstumstreiber "Finanzmarkt" und sorgt
so für den übergeordneten wirtschaftlichen Rahmen, der einer effektiven
Klimapolitik nicht mehr im Wege steht.
